\documentclass[12pt,a4paper,fleqn]{article}
\usepackage[a4paper,left=3cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumerate}

% Indent/spacing settings
\setlength{\mathindent}{0pt}
\setlength\parindent{0pt}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

% Header settings
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\leftmark}
\rhead{\thepage}

% Title/Author
\author{}
\title{Matematikai Alapok \\ \textbf{Megoldások}}

% Custom commands
\newcommand{\myparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}}

\begin{document}
\maketitle
\newpage



\section{Algebrai és Gyökös kifejezések I.}
\setcounter{subsection}{1}
\subsection{Feladatok}
\subsubsection{Órai feladatok}


\myparagraph{3. (b)}
\begin{flalign*}
  & \frac{a}{a^3+a^2b+ab^2+b^3} + \frac{b}{a^3-a^2b+ab^2-b^3} + \frac{1}{a^2-b^2} -
  \frac{1}{a^2+b^2} - \frac{a^2+3b^2}{a^4-b^4} = 0  \\
  & \frac{a}{a^2(a+b)+b^2(a+b)} + \frac{b}{a^2(a-b)+b^2(a-b)} + \frac{1}{(a+b)(a-b)} -
  \frac{1}{a^2+b^2} - \frac{a^2+3b^2}{(a^2-b^2)(a^2+b^2)} = 0 \\
  & \frac{a}{(a+b)(a^2+b^2)} + \frac{b}{(a-b)(a^2+b^2)} + \frac{1}{(a+b)(a-b)} -
    \frac{1}{a^2+b^2} - \frac{a^2+3b^2}{(a+b)(a-b)(a^2+b^2)} = 0 \\
  & \frac{a(a-b)+b(a+b)+(a^2+b^2)-(a+b)(a-b)-(a^2+3b^2)}{(a+b)(a-b)(a^2+b^2)} = 0 \\\\
  & \frac{a^2-ab+ab+b^2+a^2+b^2-a^2+b^2-a^2-3b^2}{(a+b)(a-b)(a^2+b^2)} = 0
\end{flalign*}


\myparagraph{4. (a)}
\begin{enumerate}
  \item Első lehetőség: $a+b+c=0$ kiemelhető így $(a+b+c) \cdot (a^2+b^2-ab)$
  \item Második lehetőség: $(a+b+c)$-ből kifejezzük az egyiket $\rightarrow c = -a - b$ és ezt
    kell behelyettesíteni.
  \[ a^3 + a^2(-a-b) -ab(-a-b) + b^2(-a-b) + b^3 = \]
  \[ a^3 - a^3 - a^2b + a^2b +ab^2 - ab^2 - b^3 + b^3 = 0 \]
\end{enumerate}


\myparagraph{6.}
\[ \dfrac{x^3-x-y^3+y+xy^2-x^2y}{x^3+x-y^3-y+xy^2-x^2y} =
  \dfrac{xy(y-x)+(y-x)+(x-y)(x^2+xy+y^2)}{xy(y-x)-(y-x)+(x-y)(x^2+xy+y^2)} = \]
\[ \dfrac{(y-x)(xy+1-x^2-y^2-xy)}{(y-x)(xy-1-x^2-y^2-xy)} = \dfrac{1-x^2-y^2}{-1-x^2-y^2} =
  \dfrac{-1(-1+x^2+y^2)}{-1(1+x^2+y^2)} = \dfrac{x^2+y^2-1}{x^2+y^2+1} \]

Ha $x = \dfrac{k(1-z^2)}{(1+z^2)}$ akkor $y = \dfrac{2k \cdot z}{1+z^2}$ Bizonyítsuk be hogy behelyettesítés
után a kifejezés nem függ a $z$ értékétől (vagyis ki fog esni)!

\[ \dfrac{x^2+y^2-1}{x^2+y^2+1} = \dfrac{x^2+y^2+1-2}{x^2+y^2+1} = 1 - \dfrac{2}{x^2+y2+1} \]

Behelyettesítve:
\[ x^2+y=\dfrac{(k(1-z^2))^2}{(1+z^2)^2} + \dfrac{(2kz)^2}{(1+z^2)^2} =
  \dfrac{k^2(1-z^2)^2+4k^2z^2}{(1+z^2)^2} \]
\[ = \dfrac{k^2(1+z^4-2z^2+4z^2)}{(1+z^2)^2} = \dfrac{k^2(z^2+1)^2}{(1+z^2)^2} = k^2 \]

Így $1-\dfrac{2}{k^2+1}$ ami valóban független a $z$-től.


\myparagraph{12. (c)}
\[ \left(\sqrt{x} - \dfrac{\sqrt{xy}+y}{\sqrt{x}+\sqrt{y}}\right) \cdot
  \left( \dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}+\sqrt{y}} + \dfrac{\sqrt{y}}{\sqrt{x}-\sqrt{y}} +
  \dfrac{2\sqrt{xy}}{x-y} \right) = \]
\[ \left(\dfrac{\sqrt{x}(\sqrt{x}+\sqrt{y})-(\sqrt{xy}+y)}{\sqrt{x} + \sqrt{y}} \right) \cdot
  \left( \dfrac{\sqrt{x}(\sqrt{x}-\sqrt{y})+\sqrt{y}(\sqrt{x}+\sqrt{y})+
  2\sqrt{xy}}{(\sqrt{x}-\sqrt{y})(\sqrt{x}+\sqrt{y})} \right) = \]
\[ \left( \dfrac{x-y}{\sqrt{x}+\sqrt{y}} \right) \cdot \left(
  \dfrac{x-\sqrt{xy}+\sqrt{xy}+y+2\sqrt{xy}}{(\sqrt{x}-\sqrt{y})(\sqrt{x}+\sqrt{y})} \right) =
  \dfrac{x-y}{\sqrt{x}+\sqrt{x}} \cdot \left( \dfrac{x+y+2\sqrt{xy}}{(\sqrt{x}-
  \sqrt{y})(\sqrt{x}+\sqrt{y})} \right) \]
\[ = \dfrac{x-y}{\sqrt{x}+\sqrt{y}} \cdot \left(
  \dfrac{(\sqrt{x}+\sqrt{y})^2}{(\sqrt{x}+\sqrt{y})(\sqrt{x}-\sqrt{y})} \right) =
  \dfrac{x-y}{\sqrt{x} - \sqrt{y}} = \sqrt{x} + \sqrt{y} \]
( mert: $x-y=(\sqrt{x}-\sqrt{y})(\sqrt{x}+\sqrt{y})$ )


\myparagraph{19. (a)}
\[ x_0 = 2 \quad P(x)=3x^2 - 7x + 2 \]
\[ \text{Ha egy polinomnak } c \text{ gyöke akkor } f(x)=(x-c) \cdot g(x) \]
\[ x^2-3x+2=0\text{-nak } x_1=1 \text{ és } x_2=2 \text{ gyökök.} \]
\[ x^2-3x+3=(x-1)(x-2) \]
\[ 3x^2-7x+2 \quad x_0=2 \]
\[ 3x^2-7x+2=(x-2)(3x-1) \]


\myparagraph{19. (b)}
\[ x_0 \quad 2x^3-4x^2-18 = (x-3)(...) \]
\[ (x-3)(ax^2+bx+c) = ax^3+bx^2+cx-3ax^2-3vx-3c = ax^3+(b-3a)x^2+(c-3b)x-3c \]
Így $a=2$, $b=7$ és $b-3a=4$ vagy $c-3b=0 \Rightarrow b=2 \Longrightarrow
  (2x^2+2x+6) \Rightarrow (x-3)(2x^2+6x+2)$


\myparagraph{19. (c)}
\[ 2x^4-5x^3-6x^2+3x+2 \quad x_0=-1 \Longrightarrow (x+1)(2x^3-7x^2+x+2) \]



\section{Másodfokú egyenletek, egyenlőtlenségek}
\setcounter{subsection}{1}
\subsection{Feladatok}
\subsubsection{Órai feladatok}


\myparagraph{3. (b)}
\[ \dfrac{3x^2+7x-4}{x^2+2x-3} < 2 \]
\begin{enumerate}[i.]
  \item ha $x^2+2x-3 > 0$
  \[ x^2+2x-3 = (x+3)(x-1)$ ha $x>1$ vagy $x<-3 \]
  \[ 3x^2+7x-4 < 2x^2+4x-6 \]
  $x^2 + 3x + 2 < 0 \Rightarrow x_1=-1$ és $x_2=-2$. $x \in (-2, -1)$ ez nem megoldás
  mert a kettőnek nincs közös része.
  \item ha $x^2+2x-3 < 0$: $x \in (-3, 1)$ \\
  $x^2+3x+2 > 0$: $x<-2$ vagy $x>-1$ \\
  $x \in (-3, -2)$ vagy $x \in (-1, 1)$
\end{enumerate}


\myparagraph{4. (c)}
\[ (p^2-1)x^2 + 2(p-1)x + 1 > 0 \]
Ha $p=1$ akkor teljesül.
Ha a függvény grafikonja metszi az $x$ tengelyt van gyöke. Ha két helyen metszi két gyöke van.
Ha a diszkrimináns kisebb mint 0 nincs megoldása. Ha pozitív akkor két megoldása van.
Ha nulla akkor egy az $\mathbb{R}$-ben.
\[ b^2-4ac=(2(p-1))^2-3 \cdot 1 \cdot (p^2)-1 < 0 \]
\[ 4(p-1)^2 - 4(p^2 - 1) < 0 \]
\[ 4(p^2 - 2p + 1) - 4p^2 + 4 < 0 \]
\[ 4p^2 - 8p + 4 - 4p^2 + 4 < 0 \]
\[ -8p + 8 < 0 \]
$ 1 < p $ Ekkor negatív a diszkrimináns tehát nem lesz megoldás.



\section{Algebrai és gyökös kifejezések II.}
\setcounter{subsection}{1}
\subsection{Feladatok}
\subsubsection{Órai feladatok}


\myparagraph{1. (c)}
\[ \dfrac{2x^2-13x-7}{8x^3+1} = \dfrac{(x-7)(2x+1)}{(2x+1)(4x^2-2x+1)} = \dfrac{(x-7)}{(x^2-2x+1)} \]
\[ 2x^2-13x-7=0 \rightarrow x_1 = 7$, $x_2 = -\dfrac{1}{2} \]
\[ 2x^2-13x-7=2(x-7)(x+\dfrac{1}{2})=(x-7)(2x+1) \]
\[ 8x^3 + 1 = (2x)^3 + (1)^3 = (2x+1)(4x^2-2x+1) \]


\myparagraph{1. (e)}
\begin{align*}
  \begin{split}
    & \dfrac{2}{x^2-1} -\dfrac{3}{x^3-1} = \dfrac{2}{(x-1)(x+1)} - \dfrac{3}{(x-1)(x^2+x+1)} =
        \dfrac{2(x^2+x+1)-3(x+1)}{(x-1)(x+1)(x^2+x+1)} \\[10pt]
    &= \dfrac{2x^2+2x+2-3x-3}{(x-1)(x+1)(x^2+x+1)} = \dfrac{2x^2-x-1}{(x-1)(x+1)(x^2+x+1)} \\[10pt]
    &= \dfrac{2(x-1)(x+\dfrac{1}{2})}{(x-1)(x+1)(x^2+x+1)} = \dfrac{2x+1}{(x+1)(x^2+x+1)}
  \end{split}
\end{align*}


\myparagraph{3. (b)}
\[ |2x-7|-|2x+7|=x+15 \quad x \in \mathbb{R} \]
\begin{enumerate}
  \item eset: mindkettő negatív
  \begin{align*}
    \begin{split}
      &2x - 7 < 0 \Rightarrow x < \dfrac{7}{2} \\
      &2x + 7 < 0 \Rightarrow x < -\dfrac{7}{2} \\
      &\Longrightarrow x \in (-\infty, \dfrac{7}{2})
    \end{split}
  \end{align*}
  \item eset: mindkettő pozitív
  \begin{align*}
    \begin{split}
      &2x + 7 \geq 0 \Rightarrow x \geq -\dfrac{7}{2} \\
      &2x - 7 \geq 0 \Rightarrow x \geq \dfrac{7}{2} \\
      &\Longrightarrow x \in [\dfrac{7}{2}, \infty)
    \end{split}
  \end{align*}
  \item eset ($2x+7$ biztos hogy nagyobb mint $2x-7$)
  \[ 2x-7<0$ és $2x+7 \geq 0 \Rightarrow x \in \left[ -\dfrac{7}{2}, \dfrac{7}{2} \right) \]
\end{enumerate}
Kiszámoljuk
\begin{enumerate}
  \item esetet: ($-1$-szeresét kell venni mert negatív)
  \begin{align*}
    \begin{split}
      -(2x-7)+(-(2x+7)) &= x + 15 \\
      7-2x-2x-7&=x+15 \\
      -4x&=x+15 \\
      x &=-3
    \end{split}
  \end{align*}
  Ez nem megoldás mert $-3 \notin (-\infty, -\dfrac{7}{2})$.
  \item esetet: (mindkettő pozitív ezért nem változik az előjel)
  \begin{align*}
    \begin{split}
      2x-7+2x+7 &= x + 15 \\
      x &= 5
    \end{split}
  \end{align*}
  Ez megoldás mert $5 \in (\dfrac{7}{2}, \infty)$.
  \item esetet:
  \begin{align*}
    \begin{split}
      -(2x+7)+2x+7 &= x + 15 \\
      -2x-7+2x+7 &= x + 15 \\
      x &= -1
    \end{split}
  \end{align*}
  Ez megoldás mert $5 \in \left[ -\dfrac{7}{2}, \dfrac{7}{2} \right)$.
\end{enumerate}
Tehát két megoldás van: $5$ és $-1$.


\myparagraph{3. (g)}
\[ |2x-1| < |x-1| \]
Itt érdemes grafikont rajzolni és abból hamar rá lehet jönni hogy milyen esetek vannak.
\[ 2x-1 = 1-x \]
\[ x = \dfrac{2}{3} \]


\myparagraph{6. (a)}
\[ \sqrt{x+1} - \sqrt{9-x} = \sqrt{2x-12} \]
Előrször kikötést kell tenni!
\[
\begin{rcases*}
  x+1 \geq 0 \rightarrow x \geq -1 \\
  9-x \geq 0 \rightarrow 9 \geq x \\
  2x-12 \geq 0 \rightarrow x \geq 6
\end{rcases*} \text{Tehát } x \in [6, 9]
\]

Ezután lehet négyzetre emelni.
\[ x+1+9-x-2(\sqrt{x+1} \cdot \sqrt{9-x}) = 2x-12 \]
\[ 22-2x = 2(\sqrt{x+1} \cdot \sqrt{9-x}) \]
\[ 11-x = \sqrt{(x+1)(9-x)} \]
Itt megint kikötést kell tenni.
\[ -x + 11 \geq 0 \]
\[ x \leq 11 \]
Bár ez nem változtat az előző kikötésen.
\[ x^2 + 121 - 22x = -x^2 + 8x + 9 \]
\[ 2x^2 -30x +112 = 0 \]
\[ x^2 -15x +56 = 0 \]
\[ (x-7)(x-8) = 8 \]
$ x_1 = 7 $ és $ x_2=8 $ ezek $\in [6,9]$ tehát mindkettő megoldás.


\myparagraph{6. (k)}
\[ \sqrt{x^2+4x} > 2-x \]
Kikötés: $ x^2 +4x \geq 0 \Rightarrow x \leq -4$ vagy $x \geq 0$
\begin{enumerate}
  \item eset:
    \[ 2-x \leq 0 \]
    $x \geq 2 \Rightarrow x \in [2, \infty]$ ez megoldás.
  \item eset:
    \[ 2-x > 0 \]
    \[ x < 2 \]
\end{enumerate}
\[ \sqrt{x^2+4x} > 2-x \]
\[ x^2 + 4x > x^2 - 4x +4 \]
\[ 8x > 4 \]
\[ x > \dfrac{1}{2} \]
Így $ \Rightarrow x \in \left(\dfrac{1}{2}, 2\right)$, ez az intervallum még jó lesz de más már nem.



\section{Logaritmikus, exponenciális egyenletek}
\setcounter{subsection}{1}
\subsection{Feladatok}
\subsubsection{Órai feladatok}


\myparagraph{2.}
\[ 2^{x+3} + 4^{1-\nicefrac{x}{2}} = 33 \]
Mindent $2^x$ tagra kell vinni.
\[ 2^{x+3} = 2^3 \cdot 2^x = 8 \cdot 2^x \]
\[ 4^{1-x} = 4 \cdot 4^{-\frac{x}{2}} = 4 \cdot \dfrac{1}{4^{\frac{x}{2}}} =
  4 \cdot \dfrac{1}{2^x} = 4 \cdot (2^2)^{\frac{2x}{2}} = 4 \cdot 2^x \]
\[ \Rightarrow 8 \cdot 2^x + 4 \cdot \dfrac{1}{2^x} = 33 \]
\[ 2^x := y \Rightarrow \]
\[ 8y + 4 \cdot \dfrac{1}{y} = 33 \]
\[ 8y^2 - 33y + 4 = 0 \]
\[ 8(y-\dfrac{1}{8})(y-4) =0 \]
\[ y_1 = 4 \text{ és } y_2 = \dfrac{1}{8} \]
ha $y_1 = 4$ akkor $x_1 = 2$ \\
ha $y_2 = \dfrac{1}{8}$ akkor $x_1 = -3$ \\
Ez a két megoldás lesz.


\myparagraph{3. (c)}
\[ 3^{x+2} \cdot 2^x - 2 \cdot 36^x + 18 = 0 \]
\[ 9 \cdot 3^x \cdot 2^x = 9 \cdot 6^x \]
\[ 2 \cdot (6^2)^x= 2 \cdot 6^{2x} \]
\[ 9 \cdot 6^x - 2 \cdot 6^{2x} + 18 = 0 \]
\[ 6x := y \Rightarrow 9y - 2y^2 + 18 = 0 \]
\[ 2y^2 - 9y - 18 = 0 \]
\[ 2(y+\dfrac{3}{2})(y-6) = 0 \]
\[ y_1=-\dfrac{3}{2} \text{ és } y_2 = 6 \]
$ 6^x = -\dfrac{3}{2}$ ilyen nem létezik az $\mathbb{R}$-ben ezért $ x_2 = 1 $
  ez az egy megoldás van.


\myparagraph{3. (f)}
\[ 4^{x+1} - 9 \cdot 2^x + 2 > 0 \]
\[ 4 \cdot (2^x)^2 - 9 \cdot 2^x + 2 > 0 \quad 2^x:=y\]
\[ 4y^2 - 9y + 2 > 0 \]
\[ y_1 = 2 \quad y_2 = \dfrac{1}{4} \]
1. eset: $y > 2 \rightarrow x > 1$ \\
2. eset: $y < \dfrac{1}{4} \Rightarrow x < -2 $


\myparagraph{8.}
\[ 3^{2+\log_9 25} + 25^{1-\log_5 2} + 10^{-\lg 4} = 3^{\log_9 81 + \log_9 25} +
  25^{\log_5 5 - \log_5 2} + 10^{\lg 4^{-1}} = \]
\[ \left(9^{\frac{1}{2}}\right)^{\log_9 (81 \cdot 25)} + \left(5^2\right)^{\log_5 \frac{5}{2}} +
  \dfrac{1}{4} = (81 \cdot 25)^{\frac{1}{2}} + \left(\dfrac{5}{2}\right)^2 + \dfrac{1}{4} \]


\myparagraph{15. (e)}
\[ \log_{32} (2x) - \log_8 (4x) + \log_2 (x) = 3 \]
\[ \log_{32} (2) + \log_{32} (x) - (\log_8 (4) + \log_8 (x)) + \log_2 (x) = 3 \]
\[ \dfrac{1}{5} + \dfrac{\log_2 (x)}{\log_2 (32)} - \dfrac{2}{3} + \dfrac{\log_2 (x)}{\log_2 (8)} +
  \log_2 (x) = 3\]
\[ \dfrac{1}{5} + \dfrac{\log_2 (x)}{5} - \dfrac{2}{3} + \dfrac{\log_2 (x)}{3} + \log_2 (x) = 3 \]
\[ \log_2 (x) \cdot \dfrac{13}{15} - \dfrac{7}{15} = 3 \]
\[ \log_2 (x) = \dfrac{52}{15} \cdot \dfrac{15}{13} \]
\[ \log_2 (x) = 4 \]
\[ x = 2 \]

\end{document}
